**离解**又稱**解離**，在化学中，指[化合物分裂而形成](../Page/化合物.md "wikilink")[离子或](../Page/离子.md "wikilink")[原子团的过程](../Page/原子团.md "wikilink")。

## 范例

例如，[醋酸](../Page/醋酸.md "wikilink")（CH<sub>3</sub>COOH）溶于水，离子键断裂即形成醋酸根离子（CH<sub>3</sub>COO<sup>−</sup>）。而其中的氢原子则变为一个氢[離子](../Page/離子.md "wikilink")（实际上是一个[质子](../Page/质子.md "wikilink")），并与水结合形成H<sub>3</sub>O<sup>+</sup>。这一反应可以离子方程式描述如下：

  -
    CH<sub>3</sub>COOH + H<sub>2</sub>O → H<sub>3</sub>O<sup>+</sup> +
    CH<sub>3</sub>COO<sup>−</sup>

但通常來说，为了简便，可以不写出氢離子与水的反应，因此以上反應可簡記作：

  -
    CH<sub>3</sub>COOH → H<sup>+</sup> + CH<sub>3</sub>COO<sup>−</sup>

[水由于](../Page/水.md "wikilink")[其特殊的性质](../Page/水的自偶电离.md "wikilink")（可电解为H<sup>+</sup>与OH<sup>−</sup>），可在发生离子反应后使溶液显酸或碱性。如氨水（NH<sub>3</sub>·H<sub>2</sub>O），实际上可以理解为水给了氨气一个质子，即：

  -
    NH<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O → NH<sub>4</sub><sup>+</sup> +
    OH<sup>−</sup>

## 电解质

[电解质是指在溶液或熔融状态下发生离解的物质](../Page/电解质.md "wikilink")。可完全离解的物质称为强电解质，部分离解则称为弱电解质。

## 离子积与pH

溶液在特定温度下，其H<sup>+</sup>的浓度（记作\[H<sup>+</sup>\]）与OH<sup>−</sup>的浓度（记作\[OH<sup>−</sup>\]）之积是一个常数，记作K<sub>w</sub>，即水的离子积常数。室温（25℃）下，K<sub>w</sub>约等于1×10<sup>−14</sup>mol
L<sup>-1</sup>。当\[H<sup>+</sup>\]等于\[OH<sup>−</sup>\]时，溶液呈中性；若\[H<sup>+</sup>\]大于\[OH<sup>−</sup>\]，溶液呈酸性；反之則呈碱性。

为了便于计量，定义pH=-log\[H<sup>+</sup>\]。如某一溶液中H<sup>+</sup>离子浓度为1×10<sup>−4</sup>mol
L<sup>-1</sup>，则其pH值为4。水的pH值为7。

當H<sup>+</sup>离子浓度大于1mol
L<sup>-1</sup>的溶液，pH值将是负值，反而不便。这些溶液一般直接用\[H<sup>+</sup>\]计量。

[Category:平衡化学](../Category/平衡化学.md "wikilink")
[Category:化学过程](../Category/化学过程.md "wikilink")